# 四、绘制文字

## 1.绘制文本

### 1.1 fillText()

**作用**：绘制**实心**文字

**语法**：

```js
fillText(text, x, y [, maxWidth])
```

**参数**：

- **text**：文本内容
- **x，y**：文本显示的坐标位置
- **maxWidth**：可选，文本可显示的最大宽度，若小于文本该有的宽度，则文本会被横向缩小

**示例**：

```js
function draw() {
    var ctx = document.querySelector("canvas").getContext("2d");
    ctx.font = "48px serif";
    ctx.fillText("Hello world", 10, 50);
    ctx.fillText("Hello world", 10, 100,100);
}
```

![image-20230528201149998](/canvasImg/image-20230528201149998.png)



### 1.2 strokeText()

**作用**：绘制**空心**文字

**语法**：

```js
strokeText(text, x, y [, maxWidth])
```

**参数**：

- **text**：文本内容
- **x，y**：文本显示的坐标位置
- **maxWidth**：可选，文本可显示的最大宽度，若小于文本该有的宽度，则文本会被横向缩小

**示例**：

```js
function draw() {
    var ctx = document.getElementById('canvas').getContext('2d');
    ctx.font = "48px serif";
    ctx.strokeText("Hello world", 10, 50);
    ctx.strokeText("Hello world", 10, 100,100);
}
```

![image-20230528201142782](/canvasImg/image-20230528201142782.png)



## 2.文本样式

可以使用下面一些属性给文本添加样式，属性值和css基本一致

| 属性          | 属性默认值      | 作用                                                         |
| ------------- | --------------- | ------------------------------------------------------------ |
| font          | 10px sans-serif | 当前我们用来绘制文本的样式。和 CSS font 属性相同的语法       |
| textAlign     | start           | 文本对齐选项。可选的值包括：start, end, left, right or center |
| textBaseline  | alphabetic      | 基线对齐选项。<br/>可选的值包括：top, hanging, middle, alphabetic, ideographic, bottom。 |
| direction     | inherit         | 文本方向。可能的值包括：ltr, rtl, inherit                    |
| measureText() | --              | `measureText()`方法接受一个字符串作为参数。<br>返回一个 **TextMetrics** 对象，可以从这个对象上面获取参数字符串的信息<br/>目前主要是文本渲染后的宽度（`width`）。 |

### 2.1 font

用来绘制文本的样式。这个字符串使用和 CSS font 属性相同的语法。默认的字体是 10px sans-serif。

包含以下简写属性：

- font-style
- font-variant
- font-weight
- font-size
- font-family
- font-height

其中必须包含`font-size`和`font-family`，不然此属性不生效

语法：

```js
ctx.font = "15px Arial";
```



### 2.2 textAlign

`textAlign`属性用来**以文本的起点左边的x轴为依据，指定文本的对齐方式**。它可以取以下几个值。

- `left`：左对齐
- `right`：右对齐
- `center`：居中
- `start`：默认值，起点对齐（从左到右的文本为左对齐，从右到左的文本为右对齐）。
- `end`：结尾对齐（从左到右的文本为右对齐，从右到左的文本为左对齐）。

```js
function draw() {
    var ctx = document.querySelector("canvas").getContext("2d");
    ctx.strokeStyle = "red";
    ctx.moveTo(150, 20);
    ctx.lineTo(150, 170);
    ctx.stroke();

    ctx.font = "15px Arial";

    ctx.textAlign = "start";
    ctx.fillText("textAlign=start", 150, 60);
    ctx.textAlign = "end";
    ctx.fillText("textAlign=end", 150, 80);
    ctx.textAlign = "left";
    ctx.fillText("textAlign=left", 150, 100);
    ctx.textAlign = "center";
    ctx.fillText("textAlign=center", 150, 120);
    ctx.textAlign = "right";
    ctx.fillText("textAlign=right", 150, 140);
}
```

![image-20230528203853716](/canvasImg/image-20230528203853716.png)

### 2.3 direction

指定文本的方向，默认值为`inherit`，表示继承`<canvas>`或`document`的设置。其他值包括`ltr`（从左到右）和`rtl`（从右到左）。简记如下：

- rtl：**r**ight **t**o **l**ight
- ltr：**l**ight **t**o **r**ight

语法：

```js
ctx.direction =  "inherit" | "rtl" | "ltr";
```

示例：

```js
function draw() {
    var ctx = document.querySelector("canvas").getContext("2d");
    ctx.beginPath();
    ctx.moveTo(300, 10);
    ctx.lineTo(300, 200);
    ctx.stroke();
    ctx.closePath();

    ctx.font = "20px Arial";
    ctx.direction = "rtl";
    ctx.fillText("direction rtl,从右往左绘制", 300, 60);

    ctx.direction = "ltr";
    ctx.fillText("direction rtl,从左往右绘制", 300, 100);
}
```



![image-20230528205200812](/canvasImg/image-20230528205200812.png)

### 2.4 textBaseline

`textBaseline`属性指定文本的垂直位置，可以取以下值。

- `top`：上部对齐（字母的基线是整体上移）。
- `hanging`：悬挂对齐（字母的上沿在一根直线上），适用于印度文和藏文。
- `middle`：中部对齐（字母的中线在一根直线上）。
- `alphabetic`：默认值，表示字母位于字母表的正常位置（四线格的第三根线）。
- `ideographic`：下沿对齐（字母的下沿在一根直线上），使用于东亚文字。
- `bottom`：底部对齐（字母的基线下移）。对于英文字母，这个设置与`ideographic`没有差异。

![image-20230528205429790](/canvasImg/image-20230528205429790.png)



### 2.5 measureText()

`measureText()`方法接受一个字符串作为参数，返回一个 TextMetrics 对象，可以从这个对象上面获取参数字符串的信息，目前主要是文本渲染后的宽度（`width`）。

```js
const str = "Hello World!";
const text = ctx.measureText(str);
console.log(text);
ctx.fillText(str, 100, 100,text.width);
```

![image-20230713132605325](/canvasImg/image-20230713132605325.png)
